所謂古代中國 “繁榮富裕” 的問題

所謂古代中國“繁榮富裕”的種種描述，只不過是一個用華麗詞藻包裝出來的假相，這其中也包括了一部分西方冒險家的友情宣傳。

我想絕大多數中國人都是不願意用自己的腦袋來思考問題的，或者應該說，絕大多數的中國人拒絕在自己的腦袋中出現真實的答案，而只能接受那些使他們愉快的答案，所以，在很多人中間，諸如“唐朝時一個馬車夫都比西方一個貴族富有（另有宋朝，漢朝等不同的版本，這不重要，因為前面說了，中國人並不關心那是不是事實，只關心那是不是能讓自己暫時高興一下，雖然那很荒謬）”“十九世紀以前，中國一直是世界上最領先的國家，其GDP佔世界的百分之八十以上（另一版本是明朝時GDP佔世界百分之九十以上）”“清朝時光是景德鎮一個地方的GDP就超過整個大英帝國的總和”之類愚蠢得令人髮指的調子頗為流行。

我想，任何一個曾經在中國的鄉鎮長期生活過的人，對那種生活有過深刻體驗的人，都不能不對中國所謂的“繁榮富裕”產生疑問。 我相信，古代中國確實是很“繁華”的，就是現在，她也是很“繁華”的，很多到中國來過的外國人他們確實也看到了這種“繁華”，那就看你怎麼定義“繁華”這個詞彙了。 我認為，只要人多，任何時候都能夠給人留下“繁華”的印象，雖然這種“繁華”景象之下的生活是很難讓人想像的。

比如說，元代，因為馬可波羅根據其道聽途說，為了打發他監獄裡無聊的時間胡編亂造的一本庸俗旅遊讀物，就成為了中國人用來證明自己古代“繁榮富裕”生活的最有力證據，不過這些愚蠢的傢伙有意無意地忽略了一個重要的事實，就是那時大多數中國人只是第四等的奴隸，其價錢只略等於一頭驢子。 （當然，為了控訴異族統治的苦難，在另一場合，他們又把這個單獨作為證據列舉出來）。 所以，假設那種“繁榮富裕”的生活曾經存在過，也與他們無關。

歐美那些大小城鎮上，到了晚上總是冷冷清清，沒辦法，人太少了，“繁華”不起來。 跟中國一比，中國就總是很“繁華”，因為有為這種“繁華”生活提供材料的大量廉價勞力。

我現在已經不打算再寫那些“旁引博證”的所謂“歷史考證文章”了，因為中國的事情實在是不值得太認真，從故紙堆中也是考證不出所謂的“歷史真實”的，其實歷史問題完全可以從現實生活中找到正確的線索。

中國人從古到今的經濟生活，其本質一言以概之，就是農民式的經濟，就是土包子經濟，到現在都沒有本質改變。 你盡可以發揮自己的想像力去把這種農民式的經濟描繪得無比的“繁華富裕”，靠手工刨土插秧編簍子捏陶罐的農民經濟創造的GDP超過了機械化大生產的“整個大英帝國的總和”，不過只有真正的白痴才會相信。

這種農民式的經濟，直觀地看，我覺得就跟螞蟻們的生活很相像，螞蟻們終生忙忙碌碌，埋頭苦幹，不需要動腦子思考任何問題，自身消費也盡可能壓低，只是機械地日復一日地重複同樣的生活，最後只是為了把螞蟻中最大的唯一的那隻蟻后養得越來越肥，但是螞蟻們為此感到很自豪，密密麻麻的螞蟻們來來往往也確實很“繁華”。

廣東，江浙這些沿海地區，集中了中國大量的私人企業，我發現很多私人企業，當老闆的總要在每個重要崗位上都安插上自己家族的人，而且能夠不用外面的人就盡量不用外面的人，更有甚者，有些老闆，連財會，採購這些崗位都是自己一個人包攬，完全不用外人。 這就是中國的農民式經濟。

讓人看不到希望的不僅僅只是老闆們不放心使用外人，而是他們的擔憂是完全有道理的，因為他們如果放開使用外人，那些人就是要琢磨著怎樣從企業進行盜竊。

中國的私企，其剝削程度毫無疑問也是世界上最深的。 中國的老闆（或者雇主）毫無疑問是最貪婪地，能夠把僱人的耗費壓到最低就不擇手段地盡可能壓到最低，從古到今都是如此。 因為中國人沒有安全感，總是想著能撈一把就跑，而且撈到了不是捨不得花就是拼命揮霍兩個極端。 這是中國的農民式經濟經濟決定了的。

中國人只能發展出這種農民式經濟，我想那可能跟這些因素有關：中國的地理位置太閉塞，發展不出開放的流動的經濟觀；中國的文化環境缺乏法治的觀念，無法保障商業活動的有序發展；中國自古以來就重農抑商，也是一個因素。 當然了，往更深了說，中國的社會是拿人不當人的社會，中國的社會是螞蟻社會，拿人當螞蟻。

所謂中國“繁榮富裕”的種種描述，只不過是一個用華麗詞藻包裝出來的假相。

我常看到有很多人嚮往所謂的“漢唐盛世”，幻想著能夠回到那個時代，大概這些人要不是喜歡沉迷於古董的書呆子，就是在大城市喝可口可樂看武俠小說看古裝戲玩電子遊戲長大的小孩子。 如果你曾經在中國的農村地區生活過（我是生活過的），你就絕不應該再有這種愚蠢可笑的想法。 因為－－，我不說別的，我只提一點，光是晚上沒有電這個很現實的情況，這種生活持續上幾個月，就足以讓人發瘋。 回到漢唐？ 算了吧，你回到那個時代能幹什麼呢？ 你以為你可以像在古裝武俠戲裡幻想的那樣整天飛來飛去，吃飯不要錢，泡妞不費勁？ 不抓你去充軍服勞役就是好的了。

你以為你可以像在古裝武俠戲裡幻想的那樣整天飛來飛去，吃飯不要錢，泡妞不費勁？

士農工商
商排最後
富得去邊

好on9 宋個陣就真係全國玩商業玩文化

利申 反支

但呢篇野真係唔撚惦

成篇野都係吹水

歴史資料無 好像馬甘尼使團 唐高宗，武則天年代長安唔夠糧
數據又無

淨係一堆論點+唔係邏輯的假推理

中國人從古到今的經濟生活，其本質一言以概之，就是農民式的經濟，就是土包子經濟，到現在都沒有本質改變。 你盡可以發揮自己的想像力去把這種農民式的經濟描繪得無比的“繁華富裕”，靠手工刨土插秧編簍子捏陶罐的農民經濟創造的GDP超過了機械化大生產的“整個大英帝國的總和”，不過只有真正的白痴才會相信。

咁個根據是邊

好文
俾多Ｄ小朋友睇到

是咁的

我現在已經不打算再寫那些“旁引博證”的所謂“歷史考證文章”了，因為中國的事情實在是不值得太認真，從故紙堆中也是考證不出所謂的“歷史真實”的，其實歷史問題完全可以從現實生活中找到正確的線索。

好似連登仔講獨完就會變李嘉誠咁。

繁榮富裕
繁榮就有，人多就可以叫繁榮，富裕就一向係個皇朝核心既人富裕

其實又真係幾可疑
所謂盛世，係古代就算再鼎盛咪又係封建農業社會
咪又係95%低賤工農養活5%貴族
真正有能力消費嘅咪又係得果5%人

根本就冇漢唐漢唐盛世

完全係支那人自己鳩吹

可能有飽飯食已經當盛世

清朝完全高估自己實力
四大發名都係水份多
支那基本由古至今都愛鳩吹

論證要証據
你反應要質疑由細到大讀到既歷史
支那係古文明大國，有咩實例證明？
因為一同外國接觸開戰
成個支那係兵敗如山倒既局面
點解古既代大國可以廢到咁？

唐朝文化可以影響到日韓文化就係一個好証明

唐朝面對阿拉伯軍都係兵敗如山倒

怛羅斯戰役唐軍大部分都係屬國兵，激戰數日之後被自己友反水輸左
都可以吹到一觸即潰咁
安西軍真係咁弱就被阿拔斯一野反攻就收皮，之後個幾年安西軍仲可以去打有吐蕃撐既大勃律
戰力邊有咁弱

無證論就鳩up?

嗰陣冇飛機去中亞作客喺人地主場打仗條補給線都搞唔掂啦 講到好似唐朝軍事真係流嘅咁

借一少撮沙陀兵已經可以將唐軍收皮

是咁的，

我現在已經不打算再寫那些“旁引博證”的所謂“歷史考證文章”了，因為中國的事情實在是不值得太認真，從故紙堆中也是考證不出所謂的“歷史真實”的，其實歷史問題完全可以從現實生活中找到正確的線索。

即係鳩up 啦

你可以下鄉去驗證一下

一句朱門酒肉臭,路有凍死骨已經夠啦,盛世喎,中国人有食物就覺得好撚盛世啦

《漢書》中，在漢武帝時代，出現「人相食」的記錄至少有五次。

這就是直到兩千多年後的今天，許多人仍然津津樂道的所謂「漢武大帝」和「漢武盛世」的真實景象。

你一面方話歷史資料唔可信，另一方面又引文，係咪即係話自己既野唔可信？

你有冇睇內文架？

人哋認為睇古文唔可信

因為古文都係鳩吹

所以佢用新嘅論證方法

結論人哋唔係鳩up 只係用唔同方法

反支還反支
但咪盲反
樣樣都笑一餐

咁世界上任何文獻都係廢？

漢武應該叫由盛轉衰
真正起緊應該係文景之治

又唔使吓吓咁絕對

你睇吓內文 人哋質疑嘅地方係乜先

有討論先有進步 一句任何包晒所有嘢仲點討論

其實唐朝lead住周圍國家都夠啦
人地舉出黎你又指去話唔夠阿拉伯

而家鋤大d鬥大咩？

有人走去講唐朝幾勁咪講兩句囉

咁up乜都得啦
晒9氣

我中出過樓主老母

證據？

我現在已經不打算再講那些“旁引博證”的所謂“歷證據”了，因為樓主老母的事情實在是不值得太認真，從故紙堆中也是考證不出所謂的“歷史真實”的，其實樓主老母問題完全可以從現實生活中找到正確的線索。

你應該係認錯Auntie

從生活習慣去比較已經睇得出

當年馬可波羅番到歐洲講中國人既生活 連當地權貴都唔信拉左佢坐監

我睇見講部分假象，但又話證據假唔引證，已經唔想睇落去。其實都知盛世係國強，並不一定指民強民富，呢個係教科書既盲點之一

但要知當時民眾係咪安穩幸福，仲要睇當時稅制、役制、收入等等去判定，例如宋朝既紙鈔、信用制度又真係製造商業流動，以經濟成為東方核心，呢點又冇錯

但要反思一點，今日既中國號稱第二大經濟體，號稱國家富強，然而又扮死話自己發展中國家，搞到國進民退，13億人只係維持數千萬人富裕既工具、數據。呢種真係富裕？不⋯ 所以中國見繁不見富一點，其實冇錯，只係作者論據不夠吸引

仲有，四等人制係晚清加上去架

原來證據都係假嘅

馬可波羅在游歷我天朝之後回國有這樣的描述，在中國遍地黃金，河水喝過之後可以返老還童

支國歷史上
打嬴外族既戰爭
真係10隻手指數得晒

秦征百越
漢朝服西域，慘勝匈奴
曹魏夜襲烏巢
東晉劉裕北伐
唐伐朝鮮
南宋初抗金
明推翻元朝，慘勝朝鮮戰爭

七王之亂咩黎

玄宗之後唐朝被人撚到仆街

篇文完全無support

習講話有冇support?

直接D講，李唐係漢化鮮卑人既朝代

一場風波, 沒事沒事

七國之亂

你咁講實際上已經墮入咗支那民族主義既史觀.事實上中原歷史就係唔同族群既大混雜,實在好難定義乜野叫對外,因為中原王朝本身並非一個單一主權國家,就連王朝入面都有不同地方分治.

支國成個歷史都吹架你又信？

啱呀
所以我地應該認美國人英國都係支那民族之一

非也,而係承認根本無中國人或者中華民族呢回事.就連所謂五千年歷史,四大發明等等都係支那人偽造出黎既歷史.脫離大中華史觀,重新檢視真相先係真正脫離支那.

就算係漢族本身都好模糊
川滇、華南、嶺南、華北本身結構性質已經唔同
包括文化、語言方面
因此，就算漢族都要分成北漢、南漢、嶺南、川族先適合，格硬放入民族大熔爐就只會削弱地方分別，從而陷入中央政權設定既價值觀之中

咁閣下所言政據為何？四等人結構並不在元朝典籍中出現啊

其實你講咁多嘢咪一樣冇証據

你自己都話係後人加上去, 原來係冇證據?

「四等人制」一詞實際上並不存在於元代官修政書《元典章》中，亦無相關法令頒佈，元朝並沒有就「四等人」做過明確和系統的規定，亦無「四等人」一詞的提法，只是在一些具體政策當中，體現出國民因族屬差別而受到不同待遇，例如一些對非蒙古人不准提拔至某些機要位置以及不准擁有特定武器的規定，但亦存在非蒙古人當上高層階級及在民間買賣武器的例外情況

又
現今能查到最早的關於四等人的文字記載來自於《蒙兀兒史記》中第六卷的《忽必烈可汗》中一段話：「於時大別人類，為四等。曰蒙兀人、曰色母人、曰漢人、曰南人。」而這本書的作者屠寄卻是清末民初人士

你自己都證明咗, 仲問乜嘢?

我常看到有很多人嚮往所謂的“漢唐盛世”，幻想著能夠回到那個時代

似班成日想番港英時代果班人

我夠話你老母做雞，咁係咪證據啊？

你都ON9, 人地係真實喺果個時代生活過

大撚把97後係度鳩UP啦 而家班大學生個個97後出世

仲有大把人係之前出世, 有文有圖有片有紀録, 你用古代嚟比唔係ON9係乜?

你未食藥就真係証據確鐅喇

越睇越唔明你地反共定反支
反支即係否定中國人呢個存在？
咁你地身上中國人嘅基因算係咩？

有時睇野理性小小 依家嘅中國如果唔係因為當年大毛盲反

文化水平跌到歷史新低 都唔會出現咁多野人現象

就好似如果古代中國城市人會周街屙屎 咁就唔應該有茅廁茅坑呢啲野

歷史迷人的地方在哪裡？在課本不寫和老師沒講的地方。一九○○年（清光緒二十六年）是歷史課本必寫的年分，這一年夏天，八國聯軍打進了北京。課本大寫特寫義和團如何掀起暴亂、列強如何入侵中國等，但卻沒寫聯軍占領北京後，受到什麼驚嚇？

聯軍沒被義和團刀槍不入嚇到，也沒被五千年中華文明震懾，他們被滿地的大小便給嚇壞了，以為攻占的是大皇城，沒想到卻是一個大糞坑！

當時北京沒有公共廁所，只有權貴家有茅房，那一般人大小便如何解決？在大街小巷解決。知書達禮的，在自家用木桶解決，然後下人往外潑灑亂倒；不在意的就在牆邊或通道，隨意解決。所以天晴時屎尿臭氣沖天，天雨時滿地泥濘夾雜糞便，那才真叫一個「路上行人欲斷魂」！

聯軍可沒經歷過這種陣仗，在找不到公共廁所，又不想入境隨俗，隨地解決下，一個個像中了妖氣，神色慌亂，其實是憋得快爆肛。

後來知道大戶人家才有「廁所」，便急著敲門要借廁所，大戶人家以為聯軍是要來搶，哪敢開門？不開門，敲得更急；敲越急，越不敢開！偶有膽大的開了門，驚見聯軍不搶、不燒、不殺、不姦，只問「哪裡可以方便？」

一旦找到廁所，鑽進去後看到茅坑才叫「文化震撼」，但能大、能小已是上帝保佑，要蹲就蹲吧！當時中國人看洋兵就算再急，也不會在街道大小便，感覺是新奇笨蛋的奇觀！

約法四章 終止街道亂象

聯軍將北京劃分為德、英、法、美、俄、日六個占領區。一九○○年九月二日，占領軍貼出公告，約法四章：

一、各區內的糧食，禁止跨界買賣。
二、各家各戶將門前一段街道，修墊平坦，打掃乾淨。
三、商家和住戶，每晚七至十一點要在門前懸燈一盞。
四、大街小巷一概不准大小便，違者重懲。

對當時的中國人來說，前三條好應付，最後一條可是很要命。若被占領軍發現家裡四周有屎尿，或有垃圾堆疊，就會被罵、被打、被罰錢。

其實不只北京，當時中國所有的城市都是髒亂汙穢，但一到洋人管的租界就不同。鄭觀應寫道：「余見上海租界街道寬闊平整而潔凈，一入中國地界則汙穢不堪。」
一代名妓賽金花在給劉半農做口述訪談時也說：「北京的街道，那時太骯髒了，滿街屎尿無人管。洋人最是嫌膩這個，便下了個命令，叫住戶各自打掃門前的一段。」

八國聯軍解散撤京後，北京變成什麼樣呢？《大公報》報導：「洋官經理時，街道極為潔淨，刻下則糞溺狼藉，又復舊觀矣。」「來往行人任便當街撒尿，並無人禁止。」

全部又回到從前。清廷對隨地大小便全不在意，但對聯軍維護治安的巡捕制度、各家出錢負責的道路清潔管理費等，倒是樂得照單全收。

當時不只市井小民，連所謂士大夫也只在意方便，全無公共衛生的觀念。這些人沒見過世面也就罷了，而朝廷大員、親王貝勒很多都到過歐美遊歷，看人家、想自己，難道不知道大小便不能這樣搞嗎？為什麼八國聯軍幫你推進一大步，而不順勢改革呢？

其國支那真係好撚垃圾既低等民族

5千年發展可以係nothing

去到清朝都仲係週街屎尿成隻低等動物週圍痾(雖然依加都係)

由元朝時有歐洲人黎到寫遊記,個個黎到都好撚失望乜撚野強大

直到明清都係又窮又臭

某班人係咁話要PROOF?依家的支那農村就係樣板啦，不過某些人選擇性失明都唔係咩奇怪事
係係係，如支那人所講，歐洲中世紀仲成街屎尿，支那就已經有堪比現代的衛生設備。(只係唔知點解到左近代突然消失晒姐)

好多人講中世紀歐洲成街屎尿
但好少人講希臘克里特島3500年前已經有沖水廁所同自來水
到左2000年前既羅馬時代成個羅馬帝國既城市都有沖水廁所同自來水
即使響中世紀，西班牙等摩爾人統治既地方仍然係有沖水廁所

我印象中係西歐、英倫三島、神羅呢堆地區先有如此問題，特別法蘭西人既尿文化更持續至今

西歐、英倫三島、神羅，真係一網打盡

“拿人當螞蟻”

英殖時期，鬼佬一樣當Chinese係螞蟻。不過如果你有能力，又有class (最緊要)，你會有機會。佢地會當你係人，會俾位你上，會同你去hk club 食飯，會薦你入馬會

華人/共產主導，人永遠係人，蟻永遠係蟻，就算大家嚮往既星加坡都係咁

點先算係打嬴?? 完全將外族消滅??

三個月就平定左, 而且後來仲加強左中央集權,對漢朝仲有著數

反而西晉果場八王之王先係災難性

第一種好似普法戰爭咁
打到對面仆街然後拎著數
呢種事從來都係外族對支那先會做
支那打嬴都唔識拎著數正on9

二係滅族好似西班牙征服中南美洲咁
呢樣就一路都有
秦滅百越，東漢滅羌

三係變做殖民地
類似英國征服印度
支國有咁既機會都唔識用
明朝個時將東南亞拎左做殖民地
應該都有機會避免亡國

清朝四億人做既gdp梗係多啦

真正算得上富裕只有宋朝

支那既治世大部分都係一味靠慳
總之你普通人夠飯食就算個隻
無諗過之後社會發展變複雜左要點應對

所謂治世食住個戰後重建既升勢
即係由負變零
令班後人以為個時係皇帝朝臣英明先係咁
屌根本邊撚做都一鳩樣
於是個社會一發展返咁上下時間大約1~1.5個世紀左右
人口同社會結構都唔同晒
政府就死抱殘守缺唔識變通
咪打回原形囉

所以支那史永遠不斷輪迴
內戰＞重建(所謂治世)＞衰退＞內戰

每人一毫都4千萬梗多
計返人均就知呢個國家垃鳩圾
有統計過同期日本德川幕府既gdp好似同支那差唔多

當時全球最發達既英國荷蘭都係去到17世紀先可以消除飢荒 莫講話其他歐洲地區

屌你講撚到同一時期個個國家都有得豐衣足食咁

"我想絕大多數中國人都是不願意用自己的腦袋來思考問題的，或者應該說，絕大多數的中國人拒絕在自己的腦袋中出現真實的答案，而只能接受那些使他們愉快的答案"

睇完就立即認同此文嘅人就正正係文中提及個種人

好多國家到今時今日都消除唔到飢荒喇
工業革命前全部國家既大部分人民都係剛剛好夠subsistence
咁講說明唔到d咩

睇少少就反對嘅人應該很愉快

人地明明係講咁古代

你知道隋朝幾富有就唔會咁講

唔係窮L先會造反架咩？

唐朝用左百幾年先追上隋朝既經濟

又話貞觀之治係盛世嚟嘅？

只要有野心, 就會造反啦

李世民 發動政變, 殺死佢阿哥
唔通李世民 又係窮撚咩

因為李世民 有野心, 想自己做皇帝, 所以殺佢阿哥 (本身佢阿哥會做皇帝)

係盛世 只不過隋朝係歷史上最富有朝代

富唔富得過東羅馬帝國？

喂呀哥，講咁隋朝喎

古代西域仲繁榮富裕啦

可能因為統一過程拖慢咗
同相對局部戰爭
破壞少啲

樓主未聽過The Great Famine

臭蟲論真係無敵

好on9 以前中國有錢人係著全真絲造嘅衫，而家嘅就話連綿質嘅衫褲襪都要偷工減料
以前中國雖然重農抑商，但係講到搵錢其實亦都大有人在，有冇睇史記• 貨殖列傳